\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} %for strikeout and underline
\usepackage{tabulary} 

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Themes, Colors, Fonts
\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}

% ======================== title page =========================
\author{Jakob Czekansky, M.Sc.}
\title[OOP]{Brückenkurs Programmieren}
\subtitle{Extra: Ausblick auf Java und C}
\institute[THM]{Technische Hochschule Mittelhessen}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/felix-lam-J7fxkhtOqt0-unsplash.jpg}}
\date{06. September 2024}


% ============================ begin document =================
\begin{document}
\newgeometry{left=3mm,right=3mm,top=0.5cm,bottom=.6cm}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


%------------------------------------- Rückblick --------------------------------
\section[]{Rückblick}
\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 1: Variablen und Verzweigungen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Variablen}
				\begin{lstlisting}
				int i = 10;
				float f = 3.5;
				boolean b = true;
				char c = 'x';
				String blabla = "Blabla";
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Logische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				>  >=  ==  !=
				&&  ||  !
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{If-Abfrage}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Arithmetische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				+  -  *  /  %
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Schleifen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel: For-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				for (int i=0;i<end;i++) {
				  ellipse(i*10,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Syntax: While-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				while(<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Animationen und Arrays}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{setup} und \texttt{draw}}
				\begin{lstlisting}
				void setup() {
				  //einmal am Anfang
				}
				void draw() {
				  //alle 15 ms
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
			\begin{block}{Mausposition}
				\begin{lstlisting}
				void draw() {
				  ellipse(mouseX,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Arrays}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int[] numbers = new int[10];
				numbers[0] = 20;
				numbers[3+2] = numbers[0];
				int val = numbers[5];
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 3: Funktionen}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Funktionsdefinition}
				\begin{lstlisting}
				int add(int a, int b) {
				  return a + b;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			
			\begin{block}{Funktionsaufruf}
				\begin{lstlisting}
				int x = add(10,3);
				\end{lstlisting}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 3: Events}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{keyPressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int counter = 0;
				void keyPressed() {
				  if(key == 'a') {
				    counter++;
				  } else if (key == 'x') {
				    exit(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{mousePressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				void mousePressed() {
				  if(mouseButton == LEFT){
				    background(255);
				  }
				  else{
				    background(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 4: Objektorientierung}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Klasse als eigener Datentyp}
				\vspace*{-12pt}
				\begin{lstlisting}
				class Ball {
				  float x, y;
				  color c;			
				  Ball(float x, float y, color c) {
				    this.x = x;
				    this.y = y;
				    this.c = c;
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
			\begin{block}{Objekte und Methodenaufruf}
				\vspace*{-6pt}
				\begin{lstlisting}
				Ball b = new Ball(100,200);
				b.display();
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
				\vspace*{-8pt}
			\begin{block}{Klasse mit Methoden}
				\vspace*{-12pt}
				\begin{lstlisting}
				class Ball {
				  float x, y;
				  color c;
				  Ball(float x, float y, color c) {
				    this.x = x;
				    this.y = y;
				    this.c = c;
				  }
				  void display() {
				    fill(this.c);
				    ellipse(x,y,50,50);
				  }
				  void moveX(int x){
				    this.x = this.x + x;
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------- Inhalt --------------------------------
\section[]{}

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents
\end{frame}

% Repeat the table of contents before every section, highlighting the upcomming one.
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}


%\section{Gegenüberstellung}
%\begin{frame}{Gegenüberstellung}
%	\begin{columns}[onlytextwidth]
%		\begin{column}[t]{.3\textwidth}
%			Processing
%			\begin{itemize}
%				\item Syntax = Java
%				\item vereinfacht
%				\item Fokus auf Grafik
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%		\begin{column}[t]{.3\textwidth}
%			C
%			\begin{itemize}
%				\item hardwarenah
%				\item plattform\-abhängig
%				\item prozedural
%				\item sehr schnell
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%		\begin{column}[t]{.3\textwidth}
%			Java
%			\begin{itemize}
%				\item basiert auf C
%				\item plattform\-unabhängig
%				\item objektorientiert
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}

\section{Java}
\begin{frame}[fragile]{Processing und Java}
	\only<1>{Processing\strut}
	\only<2>{Java\strut}
	
	\begin{center}
		\only<1>{\includegraphics[height=.7\textheight]{img/pde_java01.pdf}}
		\only<2>{\includegraphics[height=.7\textheight]{img/pde_java02.pdf}}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Unterschiede zwischen Processing und Java}
	Processing-Code wird \textbf{vor der eigentlichen Ausführung} in Java-Code übersetzt .

	\vspace{5mm}
	Was ist an Java anders?
	\begin{itemize}
		\item Code \underline{muss} in einer Klasse stehen
		\item Einstiegspunkt \verb|main| statt \verb|setup| und \verb|draw|
		\item Sichtbarkeiten (\verb|public| / \verb|private|)
		\item Schlüsselwort \verb|static| für Funktionen
		\item Organisation von Klassen über Pakete und Importe
		\item Processing-Befehle durch Vererbung von Klasse \verb|PApplet|
		\item Aufruf von Compiler und virtueller Maschine statt Play-Button
		\item Eclipse, Netbeans oder IntelliJ als IDE
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Java-Programm aus dem ersten Semester}
	Schreiben Sie eine Funktion zur Entfernung von Duplikaten in einem Array von ganzen Zahlen.
	\lstset{basicstyle=\tiny\tt}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{lstlisting}
			import java.util.Arrays;
			
			public class NoDuplicates {
			  public int[] noDuplicates(int[] input) {
			    int[] result = new int[input.length];
			    int n = 0;
			    for(int i = 0; i < input.length; i++) {
			      int x = input[i];
			      if (!contains(result,n,x)) {
			        result[n++] = x;
			      }
			    }
			    //trim result
			    int[] trimmed = new int[n];
			    System.arraycopy(result,0,trimmed,0,n);
			    return trimmed;
			}
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{lstlisting}
			  public boolean contains(int[] ar, int n, int x) {
			    boolean found = false;
			    for(int j = 0; j < n; j++) {
			      if(ar[j] == x) found = true;
			    }
			    return found;
			  }
			  public static void main(String[] args) {
			    NoDuplicates nd = new NoDuplicates();
			    int[] ar = new int[]{2, 1, 2, 5, 5, 5, 1, 3};
			    int[] ar2 = nd.noDuplicates(ar);
			    System.out.println(Arrays.toString(ar2));
			  }
			}
			\end{lstlisting}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{C}

\begin{frame}[fragile]{Unterschiede zwischen Java und C}
	Die Syntax von Java ist größtenteils von der Syntax der Programmiersprache C abgeleitet.
	
	\vspace{5mm}
	Was ist an C anders?
	\begin{itemize}
		\item keine Klassen (prozedural)
		\item explizite Pointer-Arithmetik (Referenzierung, Dereferenzierung)
		\item manuelle Speicherverwaltung
		\item Definition \underline{vor} Verwendung
		\item kompiliert direkt zu Maschinencode
		\item plattformabhängig
		\item Teilung in header- und source-Files (*.h bzw. *.c)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{C-Programm aus dem ersten Semester}
	Schreiben Sie eine Funktion zur Entfernung von Duplikaten in einem Array von ganzen Zahlen.
	\lstset{basicstyle=\tiny\tt}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.35\textwidth}
			\begin{lstlisting}[language=C]
			#include <stdio.h>
			#include <stdlib.h>
			#include <stdbool.h>
			
			void printArray(int len, int *a) {
			  for(int i = 0; i < len; i++) {
			    printf("%d ",a[i]);
			  }
			  printf("\n");
			}
			
			bool contains(int n, int *ar, int value) {
			  for(int i = 0; i < n; i++) {
			    if (ar[i] == value) return true;
			  }
			  return false;
			}
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.60\textwidth}
			\begin{lstlisting}[language=C]
			void noDuplicates(int in_sz, int *in, int *out_sz, int *out) {
			  int n = 0;
			  for(int i = 0; i < in_sz; i++) {
			    if(!contains(n, out, in[i])) {
			      out[n++] = in[i];
			    }
			  }
			  *out_sz = n;
			}
			
			int main(int argc, char **argv) {
			  int a[10] = {1, 1, 3, 4, 3, 3, 5, 5, 1, 10};
			  int *b = (int*) malloc(sizeof(int) * 10);
			  int b_sz = 0;
			  noDuplicates(10, a, &b_sz, b);
			  printArray(10, a);
			  printArray(b_sz, b);
			  return EXIT_SUCCESS;
			}
			\end{lstlisting}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\end{document}
